% !TEX root = ../Presentation.tex
% !TEX root = ../Handout.tex
\title{ELE747 - COURS 04 \\ Filtre passe-haut \\~}
\author{Jean-François Pambrun\\ {\it École de technologie supérieure}\\}
\date{Hiver 2013}
\usepackage{verbatim}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Filtres passe-haut}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Les filtres passe-haut permettent notamment d'accentuer certains éléments comme :
  \begin{itemize}
  \item les détails
  \item les contours
  \item le bruit (malheureusement..)
  \end{itemize}

  Les filtres passe-haut les plus couramment utilisés sont :
  \begin{itemize}
  \item Filtre Gradient
  \item Filtre laplacien
  \item Filtre High-boost
  \item Une combinaison de filtres passe-bas et passe-haut
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Convolution}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Quelques propriétés importantes de la \textbf{convolution}:
  \begin{itemize}
  \item Commutatif
   \[ f(x,y) \filledstar w(x,y) = w(x,y) \filledstar f(x,y)\]
 \item Associatif
   \[ \left[ f(x,y) \filledstar w(x,y)\right] \filledstar w_1(x,y) =
    f(x,y) \filledstar \left[w(x,y) \filledstar w_1(x,y)\right] \]
  \item Distributif
   \[  f(x,y) \filledstar \left[ w(x,y) +  w_1(x,y) \right] =
    f(x,y) \filledstar w(x,y) + f(x,y) \filledstar w_1(x,y) \]

  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Dérivée}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  La \textbf{dérivée} partielle est définie de la façon suivante:
  \[
  \frac{\partial f}{\partial x}=\lim_{\Delta x\rightarrow 0} \frac{f(x+\Delta
    x)-f(x)}{\Delta x}
  \]
  Dans le domaine discret $\Delta x$ ne tend pas vers zéro. Si on admet un pas de $1$ (i.e. $\Delta x = 1$) :
  \[\boxed{
    \frac{\partial f}{\partial x}= f(x+1)-f(x)
  }\]
  C'est la dérivée \og avant \fg{}, la dérivée \og arrière\fg{} est obtenue avec l'opération $f(x)-f(x-1)$ et on peut également considérer la forme centrée :
  \[
  \frac{\partial f}{\partial x}= \frac{f(x -\frac{\Delta x}{2})-f(x +
    \frac{\Delta x}{2})}{\Delta x} \qquad \Delta x \geq 2
  \]
\end{frame}
\subsection{Dérivée seconde}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  En considérant $\Delta x = 1$, la dérivée seconde centrée peut être obtenue en effectuant :
  \[
  \frac{\partial^2 f}{\partial^2 x} = \frac{\partial f}{\partial x}
  \left( f\left( x -\frac{1}{2} \right) -f\left(x + \frac{1}{2}\right) \right)
  \]

  \[
  =\left[ f\left( x -\frac{1}{2} -\frac{1}{2}\right)-f\left( x -\frac{1}{2}
      +\frac{1}{2}\right)  \right] -
  \left[ f\left( x +\frac{1}{2} -\frac{1}{2}\right)-f\left( x +\frac{1}{2}
      +\frac{1}{2}\right)  \right]
  \]

  \[=f( x - 1) - f( x ) - \left[ f( x )-f( x +1) \right]\]

  \[\boxed{\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}= f(x-1)-2f(x)+f(x+1)}\]

\end{frame}

\subsection{Filtrage avec la dérivée}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  On sait déjà que la convolution peut être utilisée pour appliquer l'opération $w$ sur une image avec l'équation :
  \[
  w(x,y)\filledstar f(x,y) =\sum_{s=-a}^{a}\sum_{t=-b}^{b}w(s,t)f(x-s,y-t)
  \]
  La dérivée première (forme arrière) et seconde peut donc être appliquée avec :
  \[
  w_{\partial_x}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    ~0~ & ~0~ & ~0~ \\ \hline
    -1~   & 1~ &  0  \\ \hline
    0   &  0  &  0  \\ \hline
  \end{array}
  ~~~~~~~
  w_{\partial^2_x}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    ~0~ & ~0~ & ~0~ \\ \hline
    1   & -2~ &  1   \\ \hline
    0   &  0  &  0   \\ \hline
  \end{array}
  \]
\end{frame}

\subsection{Filtrage avec la dérivée}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  La convolution de l'image ``cameraman.tif'' donne le résultat suivant en conservant la valeur absolue:
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure1}
    \caption{Dérivée spatiale en $x$
      a) image originale
      b) dérivée première\\
      c) en valeur absolue
      d) en valeur absolue mise à l'échelle à 3 écarts types}
  \end{figure}
  \vspace{-.8cm}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure2}
    \caption{Ibid. en $y$}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  La dérivée peut être utilisée pour détecter les contours. La figure suivante illustre ce procédé.
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure3}
    \caption{Effet de la dérivée a)original b)1re dérivée c)2e dérivée}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7.5cm]{content/figures/figure11}
    \caption{Effet de la dérivée (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Gradient}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Le \textbf{gradient} est défini de la façon suivante :
  \[ \nabla f =
  \begin{bmatrix}
    g_x \\ g_y
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    \frac{\partial f}{\partial x}\\[0.5em]
    \frac{\partial f}{\partial y}
  \end{bmatrix}
  \]
  Son module est donné par  :
  \[|\nabla f| = \sqrt{g_x^2+g_y^2} \approx |g_x| + |g_y| \]
  La direction du gradient est donnée par :
  \[\angle \nabla f = \tan^{-1} \left(\frac{g_{y}}{g_{x}}\right) \]
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure19}
    \caption{Illustration du gradient (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Le module du gradient permet de mettre en évidence l'ensemble des contours de l'image:
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure4}
    \caption{Gradient a)Original b)Gradient en $x$ c)Gradient en $y$ d) Module du gradient}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Il est parfois souhaitable de mettre en évidence les variations diagonales avec les filtres de Roberts:
  \[
  w_{R_{x}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    ~0~ & ~0~ & ~0~ \\ \hline
    0   & -1~  &  0  \\ \hline
    0   &  0  &  1  \\ \hline
  \end{array}
  ~~~~~~~
  w_{R{y}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    ~0~ & ~0~ & ~0~ \\ \hline
    0   &  0  & -1~ \\ \hline
    0   &  1  &  0  \\ \hline
  \end{array}
  \]
  Ce qui produit le résultat suivant :
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure5}
    \caption{Effet de la dérivée diagonale a)Original, b) filtré avec $w_{R_{x}}$, c) filtré avec $w_{R_{y}}$ }
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  D'autres filtres de dérivée partielle sont largement utilisés, notamment les filtres de \textbf{Prewitt}:
  \[
  w_{\partial_{x}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -1~ & ~0~ & ~1~ \\ \hline
    -1~ &  0  &  1  \\ \hline
    -1~ &  0  &  1  \\ \hline
  \end{array}
  ~~~~~~~
  w_{\partial_{y}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -1~ & -1~ & -1~ \\ \hline
    0   &  0  &  0   \\ \hline
    1   &  1  &  1   \\ \hline
  \end{array}
  \]
  Remarque:\\
  Le filtre de Prewitt est équivalent à une opération de moyennage $3 \times 1$suivi d'une opération de dérivée partielle.
  \[
  w_{\partial_{x}}=
  \left[
  \begin{array}{ c c c }
    -1~ & ~0~ & ~1~ \\
  \end{array}
  \right]
  \filledstar
  \left[
  \begin{array}{c}
    ~1~ \\
    ~1~ \\
    ~1~ \\
  \end{array}
  \right]
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 Un autre filtre de dérivée partielle couramment utilisé ont été introduit par
 \textbf{Sobel}:
  \[
  w_{\partial_{x}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -1~ & ~0~ & ~1~ \\ \hline
    -2~ &  0  &  2  \\ \hline
    -1~ &  0  &  1  \\ \hline
  \end{array}
  ~~~~~~~
  w_{\partial_{y}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -1~ & -2~ & -1~ \\ \hline
    0   &  0  &  0   \\ \hline
    1   &  2  &  1   \\ \hline
  \end{array}
  \]
  Remarque:\\
  Comme pour Prewitt les filtres Sobel peuvent être séparés :
  \[
  w_{\partial_{x}}=
  \left[
  \begin{array}{ c c c }
    -1~ & ~0~ & ~1~ \\
  \end{array}
  \right]
  \filledstar
  \left[
  \begin{array}{c}
    ~1~ \\
    ~2~ \\
    ~1~ \\
  \end{array}
  \right]
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 Les filtres de Sobel et de Prewitt peuvent être modifiés pour avoir une réponse maximale envers les éléments diagonaux. \\
 Pour Sobel:
  \[
  w_{S_{NE}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    ~0~ & ~1~ & ~2~ \\ \hline
    -1~ &  0  &  1  \\ \hline
    -2~ & -1~ &  0  \\ \hline
  \end{array}
  ~~~~~~~
  w_{S_{SO}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -2~ & -1~ & ~0~ \\ \hline
    -1~   &  0  &  1   \\ \hline
    0   &  1  &  2   \\ \hline
  \end{array}
  \]
 Pour Prewitt:
  \[
  w_{P_{NE}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    ~0~ & ~1~ & ~1~ \\ \hline
    -1~ &  0  &  1  \\ \hline
    -1~ & -1~ &  0  \\ \hline
  \end{array}
  ~~~~~~~
  w_{P_{SO}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -1~ & -1~ & ~0~ \\ \hline
    -1~   &  0  &  1   \\ \hline
    0   &  1  &  1   \\ \hline
  \end{array}
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Exemple de filtrage avec Sobel:
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7.5cm]{content/figures/figure20}
    \caption{Effet de filtrage avec Sobel (DIP) a) Original, b,c) Dérivée partielle, d) module }
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  On peut réduire la quantité de contours en effectuant une opération passe pas au préalable.
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7.5cm]{content/figures/figure21}
    \caption{Filtrage Sobel après un moyennage  $5 \times 5$ (DIP) a) image moyennée, b,c) Dérivée partielle, d) module}
  \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Laplacien}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Le Laplacien dans le domaine discret est défini :
  \[ \nabla^2 f = \frac{\partial^2f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2f}{\partial
    y^2} \]
  Il peut être implémenté avec le noyau suivant :
  \[
  w_{L}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    ~0~ & ~1~ & ~0~ \\ \hline
     1  & -4~ &  1  \\ \hline
     0  &  1  &  0  \\ \hline
  \end{array}
  ~~~~~~~
  w_{L_{d}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    ~1~ & ~1~ & ~1~ \\ \hline
     1  & -8~ &  1  \\ \hline
     1  &  1  &  1  \\ \hline
  \end{array}
  \]
  \begin{itemize}
  \item La somme des coefficients est 0 pour assurer un résultat de nul pour en absence de variation
  \item Le filtre $w_{L_{d}}$ tient compte des variations diagonales
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/figure7}
    \caption{Effet du filtre $w_{L_{d}}$ }
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/figure17}
    \caption{Effet du filtre $w_{L_{d}}$ a)Original b)laplacien c)absolue d)positif (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Réponse fréquentielle du  filtre laplacien:
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/figure8}
    \caption{Réponse fréquentielle du filtre $w_{L_{d}}$ }
  \end{figure}
\end{frame}
\subsection{Laplacien de gaussienne (LoG)}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Il est souvent souhaitable de \og lisser  \fg{} l'image avec un filtre gaussien avant d'effectuer le laplacien pour limiter l'impact négatif du bruit. On parle ainsi d'un \textbf{laplacien de gaussienne (LoG)}:
  \[ g(x,y) = \nabla^2 [ w_G(x,y) \filledstar f(x,y)] \]
  Comme la convolution/corrélation est distributive :
  \[ g(x,y) = [\nabla^2 w_G(x,y)] \filledstar f(x,y) \]
  \[ \nabla^2 w_G(x,y) =
  \frac{\partial^2G(x,y)}{\partial x^2} +
  \frac{\partial^2G(x,y)}{\partial y^2} =
  \left[ \frac{x^2+y^2-2\sigma^2}{\sigma^4}  \right]e^{-\frac{x^2+y^2}{2\sigma^2}}
  \]
  Note: La fonction \emph{fspecial(`log',..)} force la somme des coefficients à zéro ce qui ne produit pas le même résultat que l'expression ci-haut.
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Cette figure montre un filtre LoG de $15 \times 15$ avec un $\sigma=2$.
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure22}
    \caption{Filtre LoG et sa réponse fréquentielle }
  \end{figure}

  \begin{itemize}
  \item Étant donné que 99.7\% de l'aire sous la courbe de la distribution gaussienne comprise entre $\pm 3
    \sigma$ il est préférable de choisir un support de taille $n \geq 6\sigma$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Applications}
\subsection{Masque flou}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Le \textbf{masque flou} (unsharp mask) est une opération qui augmente la définition de contours d'une image avec l'application d'un filtre passe-bas. L'algorithme implique les opérations suivantes:
  \begin{itemize}
  \item 1. Rendre l'image floue (c.-à-d. appliquer un filtre gaussien)
  \item 2. Soustraire l'image originale avec l'image floue, ceci produit le masque
  \item 3. Ajouter le masque à l'image originale
  \end{itemize}
  Sous forme mathématique :
  \[ g(x,y) = f(x,y) + k \cdot [ f(x,y) - \bar{f}(x,y)]  \]
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Exemple de masque flou:
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure9}
    \caption{Effet du masque flou a) avant/après b) masque}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Autre exemple de masque flou:
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{content/figures/figure10}
    \caption{Effet du masque flou (Wikipédia)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Illustration du masque flou:
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{content/figures/figure13}
    \caption{Illustration du masque flou(DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Sharpening avec le laplacien}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  On peut utiliser le laplacien pour augmenter la définition des contrastes en ajoutant les composantes hautes fréquences détectées avec le laplacien à l'image originale :
  \[ g(x,y)=f(x,y) + c [\nabla^2f(x,y)] \]
  \begin{itemize}
  \item Typiquement, $c$ est comris entre $-1$ et $0$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{content/figures/figure12}
    \caption{Sharpening avec le laplacien (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure23}
    \caption{Sharpening avec le laplacien}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=4.5cm]{content/figures/figure15}
    \caption{Combinaison a) Original, b)Laplacien, c) sharpenening laplacien (b), d) Sobel de (a) }
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=4.5cm]{content/figures/figure16}
    \caption{e) Sobel moyenné $5\times5$, f) c$~\times~$e, g) a+f, h) transformation exponentielle de g}
  \end{figure}
\end{frame}

% exercises


\end{document}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Presentation"
%%% End:

